%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\usepackage{fancybox,array,tabularx}
\nosolout=0
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Comportement asymptotique\\Étape n°11}
\reference{EAD\\Math 11}
\begin{document}


\setcounter{section}{6}
%otemplate
\section{Exercice de synthèse}
\label{sec:exercice-de-synthese}

  
  \paragraph{Partie I}


  Sur le graphique ci-dessous, on a représenté dans un repère
  orthonormal, les courbes $\mathcal{C}_{1}$ et $\mathcal{C}_{2}$
  représentatives de deux fonctions $f_{1}$ et $f_{2}$ définies sur
  l'intervalle $]0~;~+ \infty[$.

  \begin{center}
    
\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{limite_cours_fig3}
\end{center}

  \end{center}

  On sait que :

  \setlength\parindent{5mm}
  \begin{itemize}
  \item l'axe des ordonnées est asymptote aux courbes
    $\mathcal{C}_{1}$ et $\mathcal{C}_{2}$
  \item l'axe des abscisses est asymptote à la courbe
    $\mathcal{C}_{2}$
  \item la fonction $f_{2}$ est continue et strictement décroissante
    sur l'intervalle $]0~;~ +\infty[$
  \item la fonction $f_{1}$ est continue et strictement croissante sur
    l'intervalle $]0~;~ +\infty[$
  \item la limite quand $x$ tend vers $+\infty$ de $f_{1}(x)$ est $+
    \infty$.
  \end{itemize}
  \setlength\parindent{0mm}


 
  \emph{Pour chacune des quatre questions de cette partie, une seule
    des trois propositions est exacte.}

 
  \begin{enumerate}
  \item La limite quand $x$ tend vers $0$ de $f_{2}(x)$ est :


\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{@{$\bullet~$}X}} 
  $0$& 	$+ \infty$& 	On ne peut pas conclure\\
\end{tabularx}


 
\item La limite quand $x$ tend vers $+ \infty$ de $f_{2}(x)$ est :


\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{@{$\bullet~$}X}} 
  $0$& 	$0,2$& 	On ne peut pas conclure\\
\end{tabularx}

 

\item En $+ \infty$, $\mathcal{C}_{1}$ admet une asymptote oblique :


\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{@{$\bullet~$}X}} 
  Oui& 	Non& 	On ne peut pas conclure\\
\end{tabularx}

   

\item Le signe de $f_{2}(x) - f_{1}(x)$  sur $]0;+\infty[$ est :

\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{@{$\bullet~$}X}} 
 Positif & Négatif & dépend de $x$
\end{tabularx}

 
 
\end{enumerate}


 \paragraph{Partie II}
 \label{sec:partie-ii}


On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $]0~;~ +\infty[$
par

\[f(x) = \ln (x) + 1 - \dfrac{1}{x}.\]
 
\begin{enumerate}
\item Déterminer les limites de la fonction $f$ aux bornes de son
  ensemble de définition.
\item Étudier les variations de la fonction $f$ sur l'intervalle
  $]0~;~ +\infty[$.
\item En déduire le signe de $f(x)$ lorsque $x$ décrit l'intervalle
  $]0~;~ +\infty[$.
\item Montrer que la fonction $F$ définie sur l'intervalle $]0~;~
  +\infty[$ par

  $F(x) = x \ln x - \ln x$ est une primitive de la fonction $f$ sur
  cet intervalle.
\item Démontrer que la fonction $F$ est strictement croissante sur
  l'intervalle $]1~;~ +\infty[$.
\item Montrer que l'équation $F(x) = 1 - \dfrac{1}{\text{e}}$ admet
  une unique solution dans l'intervalle $]1~;~+\infty[$ qu'on note
  $\alpha$.
\item Donner un encadrement de $\alpha$ d'amplitude $10^{-1}$.
\end{enumerate}


 \paragraph{Partie III}
 \label{sec:partie-iii}

 
Soit $g$ et $h$ les fonctions définies sur l'intervalle $]0~;~
+\infty[$ par :
 
\[g(x) = \dfrac{1}{x}\quad \text{et} \quad h(x) = \ln (x) + 1.\]

Sur le graphique ci-dessous, on a représenté dans un repère
orthonormal, les courbes $\mathcal{C}_{g}$ et $\mathcal{C}_{h}$
représentatives des fonctions $g$ et $h$.


\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{limite_cours_fig4}
\end{center}



\begin{enumerate}
\item A est le point d'intersection de la courbe $\mathcal{C}_{h}$ et
  de l'axe des abscisses. Déterminer les coordonnées du point A.
\item P est le point d'intersection des courbes $\mathcal{C}_{g}$ et
  $\mathcal{C}_{h}$. Justifier que les coordonnées du point P sont $(1
  ; 1)$.
\item On note $\mathcal{A}$ l'aire du domaine délimité par les courbes
  $\mathcal{C}_{g}$, $\mathcal{C}_{h}$ et les droites d'équations
  respectives $x = \dfrac{1}{\text{e}}$ et $x = 1$.
  \begin{enumerate}
  \item Exprimer l'aire $\mathcal{A}$ à l'aide de la fonction $f$
    définie dans la partie II.
  \item Montrer que $\mathcal{A} = 1 - \dfrac{1}{\text{e}}$.
  \end{enumerate}
\item Soit $t$ un nombre réel de l'intervalle $]1~;~ +\infty[$. On
  note $\mathcal{B}_{t}$ l'aire du domaine délimité par les droites
  d'équations respectives $x = 1,~ x = t$ et les courbes
  $\mathcal{C}_{g}$ et $\mathcal{C}_{h}$.
 
  On souhaite déterminer une valeur de $t$ telle que $\mathcal{A} =
  \mathcal{B}_{t}$.
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que $\mathcal{B}_{t} = t\ln (t) - \ln (t)$.
  \item Conclure.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}











%ftemplate
\end{document}